En moyenne sur la période 2012-2014, 534 000 personnes exercent le métier d’agriculteur ou d’éleveur, dont près des trois-quarts à leur compte. Ces trente dernières années, leur nombre n’a cessé de diminuer, perdant sur la période plus d’un million d’emplois. La forte concentration des exploitations et la hausse des gains de productivité observés au cours des dernières décennies expliquent ce phénomène. Néanmoins, dans certaines régions, les agriculteurs et éleveurs représentent toujours une part importante de l’emploi. Dans les régions de l’Ouest de la France, plus de 3 % des personnes en emploi exercent ce métier.De plus en plus de conjoints d’agriculteurs travaillent hors de l’exploitation, notamment pour diversifier le revenu du ménage. Cela explique pour partie la diminution du nombre d’agriculteurs et d’éleveurs ainsi que la baisse constante de la proportion de femmes : en moyenne sur la période 2012-2014, 26 % des agriculteurs et des éleveurs sont des femmes. La baisse des effectifs s’est accompagnée également d’un rajeunissement de la population en emploi jusqu’au début des années 2000. La part des personnes de 50 ans ou plus dans la population a ensuite à nouveau progressé pour s’établir à 43 % en 2012-2014.Ce métier s’est fortement professionnalisé. De 80 % en 1982-1984, la part des agriculteurs ou éleveurs n’ayant aucun diplôme n’a cessé de diminuer pour passer à 22 % en 2012-2014. Et parmi les moins de 30 ans, ils ne sont désormais que 13 % à n’avoir aucun diplôme, tandis que 54 % possèdent au moins le baccalauréat ou un brevet professionnel.Le salariat s’est largement développé : 25 % des agriculteurs et éleveurs sont actuellement salariés, contre 13 % au début des années 1980. Une partie de ces emplois salariés concerne des tâches saisonnières et se fait sur contrats à durée déterminée. La durée du travail est élevée : 78 % des agriculteurs et éleveurs à temps plein déclarent travailler plus de 40 heures par semaine. Le travail de nuit et le week-end est très fréquent. Près des deux tiers des salariés à temps complet déclarent gagner moins de 1 500 € nets par mois. En raison notamment de l’importance du capital professionnel nécessaire à l’exercice de cette profession, la mobilité des agriculteurs est faible : 64 % d’entre eux exercent dans la même exploitation depuis au moins dix ans.
